<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hanslick Online - Historische Bedeutung</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName resp="http://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Academy of Sciences, Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="de-AT">
         <div type="main">
            <div type="sub">
               <head>Hanslicks historische Bedeutung</head>
               <byline>Alexander Wilfing, 2023</byline>
               <div type="inline">
                  <p>Eduard Hanslick ist heute vielen Menschen vor allem als Musikkritiker, als
                     Freund von Brahms und Feind von Wagner, im Großen und Ganzen als „il Bismarck
                     della critica musicale“ bekannt, als den ihn – wie Hanslick selbst in seiner
                     Autobiographie <emph><ref
                           target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11557245?q=%28eduard+hanslick+Musikalisches+Skizzenbuch%29&amp;page=300,301"
                           >Aus meinem Leben</ref></emph> berichtet – niemand geringerer als
                     Giuseppe Verdi bezeichnet hat, dessen <emph>Falstaff</emph> dann auch das Thema
                     von Hanslicks letzter Rezension werden sollte (<ref
                        target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=19040407&amp;seite=1&amp;zoom=33"
                           ><emph>Neue Freie Presse</emph>, 07.04.1904</ref>). Konzertgeher*innen
                     und Opernbesucher*innen von heute ist er als konstanter Bestandteil von
                     Programmheften ein Begriff, wobei Hanslick oft die Rolle des von der
                     historischen Entwicklung überholten Reaktionärs einnimmt. Speziell Hanslicks
                     Widerstand gegen Wagners späte Opern, gegen Listzts Sinfonische Dichtungen und
                     die späteren Ausläufer der sogenannten Neudeutschen wie auch sein mangelndes
                     Verständinis für Komponisten wie Richard Strauss und Gustav Mahler – den er als
                     Dirigenten äußerst schätzte – haben diesen Ruf genährt. So verwundert es
                     keineswegs, wenn er auch in Nicholas Slonimskys <emph>Lexicon of Musical
                        Invective: Critical Assaults on Composers Since Beethoven’s Time</emph>
                     (1953, neu gedruckt 2000) durchaus prominent vertreten ist und immer wieder mit
                     der Bühnenfigur des Beckmesser identifiziert wird, wie Norbert Tschuliks
                     Sammlung <emph>Also sprach Beckmesser. Aus den Schriften von Eduard
                        Hanslick</emph> (1965) prägnant illustriert. Dass Hanslicks Schriften trotz
                     allem weiter zitiert werden, liegt neben deren Inhalt in erster Linie an dem
                     raffinierten Schreibstil und der (hin und wieder allzu) scharfen Zunge des
                     Kritikers, die die Lektüre seiner Texte auch nach vielen Jahren lohnend
                     scheinen lässt. Dabei stehen erfrischend süffisante Passagen, wie das Lob für
                        <emph>Die Meistersinger von Nürnberg</emph>, die als „denkwürdiges
                     Kunsterlebniß“ trotz ihrer „interessanten musikalischen Ausnahms- oder
                     Krankheitserscheinungen ... immerhin bedeutender und nachhaltiger anregen, als
                     ein Dutzend Alltags-Opern jener zahlreichen gesunden Componisten, denen man um
                     die Hälfte zu viel Ehre erweist, wenn man sie Halbtalente nennt“ (<ref
                        target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18680626&amp;seite=2&amp;zoom=33"
                           ><emph>Neue Freie Presse</emph>, 26.06.1868</ref>) neben fragwürdigen
                     Bemerkungen wie der berühmten Überlegung anlässlich Tchaikovskys Violinkonzert
                     „ob es nicht auch Musikstücke geben könne, die man stinken hört“ (<ref
                        target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18811224&amp;seite=1&amp;zoom=33"
                           ><emph>Neue Freie Presse</emph>, 24.12.1881</ref>).</p>
                     <figure>
                        <graphic url="images/csm_Eduard_Hanslick_344df3fc95.jpg"></graphic>
                        <head>Eduard Hanslick, Fotographie von Ludwig Grillich (1892); mit Genehmigung der <ref target="https://onb.digital/result/BAG_19676858">Österreichischen Nationalbibliothek</ref></head>
                        <!--<figDesc>...</figDesc>-->
                     </figure>
               </div>
               <div type="inline">
                  <figure>
                     <graphic url="images/csm_Dwight_s_Journal_of_Music_a32ce300f3.jpg"></graphic>
                     <head>Hanslicks Rezension von <emph>Die Meistersinger von Nürnberg</emph>, <emph>Dwight’s Journal of Music</emph>, <ref target="https://books.google.at/books?id=jxVOAAAAYAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA281#v=onepage&amp;q&amp;f=false">01.08.1868</ref></head>
                  </figure>
                  <p>Wie man zu diesen Aussagen auch immer stehen möchte, ist Hanslicks Bekanntheit
                     als vermutlich wichtigster Musikkritiker seiner Epoche wohl auch derartig
                     kantigen Meinungen sowie seinem Profil als Gegenspieler der Neudeutschen
                     geschuldet. Der Ruf als durchgehend konservativer Musikkritiker, als „stodgy,
                     pedantic spokesperson for ‚conservative‘ musical causes“, wie Dana Gooley –
                     <ref
                        target="https://doi.org/10.1525/jm.2011.28.3.289">„Hanslick and the Institution of Criticism“, <emph>Journal of Musicology</emph>
                     28/3 (2011), 289</ref> – ein populäres Klischee prägnant summiert, ist hierbei jedoch
                     übertrieben: Obwohl Hanslick sicherlich die motivisch-thematische Arbeit von
                     Brahms und Beethoven als Ideal der Musik nahm und Wagners „unendliche Melodie“
                     – die er in späteren Auflagen seines Traktats als „zum Prinzip erhobene
                     Formlosigkeit“ und als „gesungenen und gegeigten Opiumrausch“ bezeichnete (<ref
                        target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen10tea1902/page/n9/mode/2up"
                        >S. VIII</ref>) – als
                     Irrweg ansah, konnte er sich auch für modernere Komponisten wie Antonin Dvořák,
                     Edvard Grieg und Bedřich Smetana erwärmen. Seine Reichweite beschränkte sich
                     hier nicht auf Wien, Österreich und den deutschen Sprachraum, sondern erreichte
                     bereits zu Hanslicks Lebzeiten internationale Ausmaße. Repräsentativ ist dabei
                     vor allem das <emph><ref
                           target="https://en.wikipedia.org/wiki/Dwight%27s_Journal_of_Music"
                           >Journal of Music</ref></emph> des Bostoner Kritikers John Sullivan
                     Dwight (1813–1893) zu nennen, das zwischen 1852 und 1881 mit finanzieller
                     Unterstützung der Harvard Musical Association erschien. Dwight, der Hanslicks
                     klassizistische Ansichten teilte und ab und an sogar übertraf, übersetzte
                     zahlreiche seiner Kritiken ins Englische, sodass zwischen 1866 und 1881 mehr
                     als drei Dutzend seiner Aufsätze ein Bostoner Publikum erreichten. Hanslicks
                     Reputation nährte sich zudem auch aus einer regen Teilnahme an internationalen
                     Musikereignissen und eingehenden Reiseberichten aus u.a. Bayreuth, London und
                     Paris bis hin zu den USA, die von ihm 1890 bereist wurden (siehe etwa seine
                     Berichte in <emph>Neue Freie Presse</emph>, <ref
                        target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18900624&amp;seite=1&amp;zoom=33"
                        >24.06.</ref>, <ref
                        target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18900625&amp;seite=1&amp;zoom=33"
                        >25.06.</ref> und <ref
                        target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nfp&amp;datum=18900729&amp;seite=1&amp;=33"
                        >29.07.1890</ref>). Diese weitreichenden musikkritischen Tätigkeiten
                     resultierten letztendlich darin, dass Hanslick immer wieder als Teil namhafter
                     Musikjurys fungierte – so verschaffte er Dvořák zwischen 1874 und 1877 auf
                     diese Weise staatliche Stipendien – und bei internationalen Ausstellungen als
                     Berichterstatter sowie später als Entsandter Österreichs hervortrat, so z.B.
                     bei den Weltausstellungen in London (1862), Paris (1867) und Wien (1873).</p>
               </div>
               <div type="inline">
                  <p>Während Hanslicks Bekanntheit in der musikalischen Öffentlichkeit eng mit
                     seinen Kritiken und der Gestalt Wagners verbunden ist, hängt seine anhaltende
                     Bedeutung in Musikphilosophie und Musikwissenschaft von anderen Aspekten seines
                     Schaffens ab: Im Jahr 1856 wird Hanslick zum Dozenten für die „Geschichte und
                     Aesthetik der Tonkunst“ ernannt, was nicht nur in Wien sondern vielmehr im
                     gesamten deutschen Sprachraum die früheste derartige Position darstellt. Wenn
                     auch seit dem achtzehnten Jahrhundert Musikhistorie an Universitäten
                     unterrichtet wird, hing ihre Lehre bis dahin meist mit dem Amt als praktischer
                     Musikdirektor zusammen. Die theoretisch orientierte Dozentur Hanslicks, dem
                     1861 die außerordentliche und 1870 die ordentlichen Professor erteilt werden
                     sollte, war ein Novum, das heute als erste Professur jener Disziplin gilt, die
                     erst seit Gründung der <emph><ref
                           target="https://de.wikisource.org/wiki/Vierteljahrsschrift_f%C3%BCr_Musikwissenschaft"
                           >Vierteljahrsschrift für Musikwissenschaft</ref></emph> (1885) unter
                     diesem Namen allgemein geläufig ist. (Zur Geschichte der Disziplin in Wien,
                        <ref
                        target="https://musikwissenschaft.univie.ac.at/ueber-uns/institutsgeschichte/chronik/"
                        >siehe diesen Link</ref>.) Als einzige im engen Sinne historische Abhandlung
                     publizierte Hanslick im Jahr 1869 Band 1 der <emph><ref
                        target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10598665?page=4,5"
                           >Geschichte des Concertwesens in Wien</ref></emph>, die als
                     Pionierleistung der Musiksoziologie betrachtet werden könnte. Spätere Bücher
                     setzen sich primär aus gesammelten Rezensionen, Berichten und Aufsätzen
                     zusammen, die Hanslick als lebendige Geschichte der Musik in Wien und als
                     „ästhetische Statistik der Oper“ verstanden wissen wollte (<ref
                        target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11081548?page=8,9"
                        ><emph>Die Moderne Oper</emph>, Band 1, S. VI</ref>). Kevin Karnes hat diesen Ansatz in
                        <emph>Music, Criticism, and the Challenge of History</emph> (Oxford
                     University Press 2008, Kap. 2) mit Blick auf Dilthey, Droysen und Burckhardt
                     als frühen Versuch einer partikularistischen Geschichtsschreibung gefasst,
                     welcher sich aber gegen die philologische Musikforschung von u.a. Friedrich
                     Chrysander, Otto Jahn und Philipp Spitta geschichtlich nicht durchsetzte. Wenn
                     Hanslicks Relevanz für die Genese der akademischen Musikwissenschaft auch
                     größtenteils unterschätzt wird, bleibt dessen Bedeutsamkeit als Fachbegründer
                     trotz allem klar hinter jener seines Nachfolgers Guido Adler zurück, welcher im
                     Jahr 1901 das Wiener Institut für Musikwissenschaft auf die Beine stellte und
                     die Methodik der Disziplin mit dem Aufsatz <ref
                        target="https://archive.org/details/vierteljahrssch23unkngoog/page/n12/mode/2up"
                        >„Umfang, Methode und Ziel der Musikwissenschaft“ (1885)</ref> für viele
                     Jahre prägte.</p>
                     <figure>
                        <graphic url="images/csm_Alte_Universitaet_Wien_39f321d9a4.jpg"></graphic>
                        <head>Alte Universität Wien um 1850; mit Genehmigung der <ref target="https://onb.digital/result/BAG_12352553">Österreichischen Nationalbibliothek</ref></head>
                     </figure>
               </div>
               <div type="inline">
                  <figure>
                     <graphic url="images/csm_VMS_1854_43ca3476ef.jpg"></graphic>
                     <head>Deckblatt von Eduard Hanslicks Traktat <ref target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen1tea1854/mode/2up"><emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>, 1. Auflage, 1854</ref></head>
                  </figure>
                  <p>Neben Hanslicks Rollen als Rezensent und Professor für die „Geschichte und
                     Aesthetik der Tonkunst“ bleibt dessen Name jedoch vor allem mit einer Schrift
                     engstens verbunden, die er im Alter von nur 29 Jahren schrieb: <emph>Vom
                        Musikalisch-Schönen: Ein Beitrag zur Revision der Aesthetik der
                        Tonkunst</emph>. Diese Schrift, welche zu Hanslicks Lebzeiten zehn von ihm
                     revidierte Auflagen durchlief (siehe dafür das Verzeichnis von Eduard Hanslicks
                     Schriften weiter unten), kann ohne alle Übertreibung als die wirkungsreichste
                     musikästhetische Abhandlung des neunzehnten Jahrhunderts charakterisiert
                     werden, deren zentrale Theoreme die ästhetische Diskussion fortwährend
                     (mit)prägen. <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> (oder kurz <emph>VMS</emph>)
                     entwickelt eine spezifisch aus Eigenschaften des Musikmaterials hergeleitete
                     Perspektive, deren Fokus auf das Objekt, kritische Haltung gegen metaphysische
                     Spekulationen und moderne Definition der Frage nach Musik und Gefühl – die dem
                     kognitivistischen Emotionskonzept des zwanzigsten Jahrhunderts sehr nahe kommt
                     – für heutige Diskurse weiterhin relevant sind. Besondere Bedeutung sollte
                     dabei Hanslicks vielzitierte Ablehnung der „verrotteten Gefühlsästhetik“
                     zukommen – eine Phrase, die sich nur im Vorwort zur ersten Auflage finden lässt
                        (<ref
                        target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen1tea1854/page/n1/mode/2up"
                        >S. V</ref>) – die wie die Analogie zwischen dem Inhalt von Musik und der
                     bewegten Arabeske und dem berühmten Schlagwort, dass „tönend bewegte Formen ...
                     einzig und allein Inhalt und Gegenstand der Musik“ seien (<ref
                        target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen1tea1854/page/n37/mode/2up"
                        >S. 32</ref>), Hanslicks Rezeption bis zum heutigen Tag gestaltet. Auch hier
                     lässt die Strahlkraft dieser Abhandlung, die etwa auch ihr Übersetzer Geoffrey
                     Payzant als „founding document of musical aesthetics as we know it“
                        (<emph>Hanslick on the Musically Beautiful: Sixteen Lectures on the Musical
                        Aesthetics of Eduard Hanslick</emph>, Christchurch: Cybereditions 2002, 17)
                     bezeichnete, den deutschen Sprachraum weit hinter sich. Der Ruf von Hanslicks
                        <emph>VMS</emph>-Traktat als Pamphlet, das primär gegen Richard Wagner
                     gerichtet gewesen sei – ein Ruf, dem (wie schon weiter oben durch seine Polemik
                     gegen Wagners „unendliche Melodie“ ersichtlich wurde) er in späteren Vorworten
                     durchaus Vorschub geleistet hat und der der Popularität seiner Abhandlung
                     sicherlich nicht abträglich war – greift dabei jedoch klar zu kurz und wird
                     auch der Wirkung Hanslicks nicht vollauf gerecht.</p>
               </div>
               <div type="inline">
                  <p>Hanslicks Rezeption geht dann auch weit über seine eigene Epoche hinaus und
                     schließt mit Blick auf die Musikphilosophie und Musikwissenschaft derartig
                     zentrale Personen wie Guido Adler, Friedrich Nietzsche, Heinrich Schenker und
                     Ludwig Wittgenstein ein. Die Wirkung von <emph>VMS</emph>, die sich von den
                     Anfängen der akademischen Musikforschung über zahlreiche Komponisten (Pfitzner,
                     Schönberg, Strawinsky, etc.) bis hin zu bekannten Philosophen wie Theodor W.
                     Adorno, Karl Popper und Roman Ingarden erstreckt, ist alles in allem noch immer
                     kaum ernstlich erforscht. Die Literatur beschränkt sich hier zumeist auf
                     flüchtige Hinweise bezüglich gewisser Analogien zwischen Hanslick und späteren
                     Autoren, die oft im Vagen bleiben und rezeptions-historische Zusammenhänge
                     nicht ernstlich ausloten. So finden sich etwa deutliche Parallelen zwischen
                     Hanslicks <emph>VMS</emph>-Traktat und der Spätphilosophie Wittgensteins, der
                     die Bedeutung eines Musikstücks als spezifisch musikalisch bestimmte und die
                     Idee, dass Musik erfolgreich verbalisiert werden könnte, dezidiert ablehnte.
                     Während diese Kontexte noch kaum geprüft wurden, ist Nietzsches Beziehung zu
                     Hanslick von der <emph><ref
                           target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10999253?page=4,5"
                           >Geburt der Tragödie aus dem Geiste der Musik</ref></emph> (1872) bis zum
                     Spätwerk (<emph>Der Fall Wagner</emph>, 1888; <emph>Nietzsche contra
                        Wagner</emph>, 1889), das Wagner reserviert begegnet, schon öfters Thema der
                     Forschung gewesen. Auf besonders fruchtbaren Boden ist <emph>VMS</emph> dann
                     aber bei der analytischen Philosophie mit ihrem Fokus auf den Bezug von Gefühl
                     und Musik sowie deren objektiver Ausrichtung gefallen. Obwohl Hanslick bereits
                     im Rahmen von Susanne K. Langers <emph>Philosophy in a New Key</emph> (1942)
                     eine große Rolle spielte, rückte <emph>VMS</emph> etwa seit den 1980ern ins
                     Zentrum der Debatte. Diese Entwicklung hängt vor allem von der Relevanz des
                     kognitivistischen Emotionskonzepts im analytischen Musikdiskurs ab, das bei
                     Hanslick expressis verbis angelegt ist und die Aufmerksamkeit von
                     Musikphilosophen wie Malcolm Budd, Peter Kivy und Stephen Davies auf sich zog.
                     (Eine genaue Analyse von Hanslicks Rezeption im englischen Sprachraum <ref
                        target="https://doi.org/10.2307/j.ctvktrwbs">findet sich hier</ref>.) Wenn
                     auch kein moderner Ästhetiker mit Hanslicks <emph>VMS</emph>-Traktat komplett
                     d’accord geht, übte sein Framing von Themen wie dem Bezug von Musik auf
                     affektive Zustände (Gefühlen, Emotionen, Stimmungen etc.), der Autonomie des
                     „Kunstwerks“ oder auch des ästhetischen Stellenwerts der musikalischen Faktur
                     nachhaltige Wirkung aus und beeinflusst betreffende Debatten bis zum heutigen
                     Tag.</p>
                  <figure>
                     <graphic url="images/csm_Collage_Rezeption_26b56785ee.jpg"></graphic>
                     <head>Collage von Bildern von <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Guido_Adler_(Musikwissenschaftler)#/media/Datei:GuidoAdler.png">Adler</ref>, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Nietzsche#/media/Datei:Nietzsche187a.jpg">Nietzsche</ref>, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Schenker#/media/Datei:Hermann_Clemens_Kosel_Heinrich_Schenker_1912.jpg">Schenker</ref> und <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Wittgenstein#/media/Datei:Ludwig_Wittgenstein_(cropped).jpg">Wittgenstein</ref> (Wikipedia Creative Commons)</head>
                  </figure>
               </div>
            </div>
            <div type="sub">
               <head>Eduard Hanslicks Schriften</head>
               <div type="block">
                  <list type="bibl">
                     <item>„Ueber den subjektiven Eindruck der Musik und seine Stellung in der Aesthetik“, in: <emph>Oesterreichische Blätter für Literatur und Kunst</emph> <ref target="https://books.google.de/books?id=-cFLAAAAcAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA177#v=onepage&amp;q&amp;f=false">30 (1853), 177–178;</ref> <ref target="https://books.google.de/books?id=-cFLAAAAcAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA181#v=onepage&amp;q&amp;f=false">31 (1853), 181–182</ref>; <ref target="https://books.google.de/books?id=-cFLAAAAcAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA193#v=onepage&amp;q&amp;f=false">33 (1853), 193–195</ref>.</item>
                     <item><ref target="https://books.google.de/books?id=kMlLAAAAcAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA78#v=onepage&amp;q&amp;f=false">„Die Tonkunst in ihren Beziehungen zur Natur“</ref>, in: <emph>Oesterreichische Blätter für Literatur und Kunst</emph> 11 (1854), 78–80.</item>
                     <item><emph><ref
                              target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen1tea1854/mode/2up"
                              >Vom Musikalisch-Schönen: Ein Beitrag zur Revision der Aesthetik der
                              Tonkunst</ref></emph>, Leipzig: Rudolph Weigel, 1854. Weitere
                        Auflagen: <list>
                           <item><ref
                                 target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10598668?page=6,7"
                                 >2. Auflage</ref>, Leipzig: Rudolph Weigel, 1858.</item>
                           <item><ref
                                 target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10598670?page=6,7"
                                 >3. Auflage</ref>, Leipzig: Rudolph Weigel, 1865.</item>
                           <item><ref
                                 target="https://books.google.co.uk/books?id=x6y6ZcYzYpsC&amp;dq=eduard%20hanslick%20vom%20musikalisch-sch%C3%B6nen%201874&amp;hl=de&amp;pg=PP5#v=onepage&amp;q&amp;f=false"
                                 >4. Auflage</ref>, Leipzig: Johann Ambrosius Barth, 1874.</item>
                           <item><ref
                                 target="https://books.google.co.uk/books?id=xP0I3i3ALK4C&amp;dq=eduard%20hanslick%20vom%20musikalisch-sch%C3%B6nen%201876&amp;hl=de&amp;pg=PR3#v=onepage&amp;q&amp;f=false"
                                 >5. Auflage</ref>, Leipzig: Johann Ambrosius Barth, 1876.</item>
                           <item>6. Auflage, Leipzig: Johann Ambrosius Barth, 1881.</item>
                           <item>7. Auflage, Leipzig: Johann Ambrosius Barth, 1885.</item>
                           <item><ref
                                 target="https://archive.org/details/beautifulinmusic1891hans/page/n3/mode/2up"
                                 >8. Auflage</ref>, Leipzig: Johann Ambrosius Barth, 1891.</item>
                           <item><ref
                                 target="https://archive.org/details/vommusikalischs00hansgoog/page/n4/mode/2up"
                                 >9. Auflage</ref>, Leipzig: Johann Ambrosius Barth, 1896.</item>
                           <item><ref
                                 target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen10tea1902/mode/2up"
                                 >10. Auflage</ref>, Leipzig: Johann Ambrosius Barth, 1902.</item>
                        </list></item>
                     <item><emph><ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10598665?page=4,5">Geschichte des Concertwesens in Wien</ref></emph>, Wien: Wilhelm Braumüller, 1869.</item>
                     <item><emph><ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11727302?page=,1">Geschichte des Concertwesens in Wien</ref></emph>, Band 2, <emph>Aus dem Concertsaal. Kritiken und Schilderungen aus den letzten 20 Jahren des Wiener Musiklebens nebst einem Anhang, Musikalische Reisebriefe aus England, Frankreich und der Schweiz</emph>, Wien: Wilhelm Braumüller, 1870.</item>
                     <item><emph><ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11081548?page=4,5">Die moderne Oper. Kritiken und Studien</ref></emph>, Berlin: A. Hofmann, 1875.</item>
                     <item><emph><ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11727297?page=8,9">Musikalische Stationen. Neue Folge der „Modernen Oper“</ref></emph>, Berlin: A. Hofmann, 1880.</item>
                     <item><emph><ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11556958?page=8,9">Aus dem Opernleben der Gegenwart. Der „Modernen Oper“ III. Theil. Neue Kritiken und Studien</ref></emph>, Berlin: A. Hofmann, 1884.</item>
                     <item><emph><ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11556962?page=8,9">Suite. Aufsätze über Musik und Musiker</ref></emph>, Wien: Franz Prochaska, 1884.</item>
                     <item><emph><ref
                              target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11556956?page=8,9"
                              >Concerte, Componisten und Virtuosen der letzten fünfzehn Jahre,
                              1870–1885. Kritiken</ref></emph>, Berlin: Allgemeiner Verein für
                        deutsche Literatur, 1886.</item>
                     <item><ref target="https://austria-forum.org/web-books/kpwde01de1886onb/00000138">„Die Musik in Wien“</ref>, in: <emph>Die österreichisch-ungarische Monarchie in Wort und Bild</emph>, Band 1, <emph>Wien und Niederösterreich</emph>, hg. von Kronprinz Erzherzog Rudolf, Wien: Druck und Verlag der k. u. k. Hof- und Staatsdruckerei, 1886, 123–138.</item>
                     <item><emph><ref target="https://archive.org/details/musikalischessk00hansgoog/page/n8/mode/2up">Musikalisches Skizzenbuch. Der „Modernen Oper“ IV. Theil. Neue Kritiken und Schilderungen</ref></emph>, Berlin: Allgemeiner Verein für deutsche Litteratur, 1888.</item>
                     <item><ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11472059?q=%28eduard+hanslick+Wien+1848%E2%80%931888%29&amp;page=312,313">„Musik“</ref>, in: <emph>Wien 1848–1888. Denkschrift zum 2. December 1888</emph>, hg. vom Gemeinderathe der Stadt Wien, Wien: Carl Konegen, 1888, Band 2, 301–342.</item>
                     <item><ref target="https://austria-forum.org/web-books/kpwde04de1888onb/00000265">„Volksmusik, Dialect und Dialectpoesie“</ref>, in: <emph>Die österreichisch-ungarische Monarchie in Wort und Bild</emph>, Band 2, <emph>Niederösterreich</emph>, hg. von Kronprinz Erzherzog Rudolf, Wien: Druck und Verlag der k. u. k. Hof- und Staatsdruckerei, 1888, 251–262 (mit Richard von Muth).</item>
                     <item><emph><ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11556960?page=4,5">Musikalisches und Litterarisches. Der „Modernen Oper“ V. Theil. Kritiken und Schilderungen</ref></emph>, Berlin: Allgemeiner Verein für deutsche Litteratur, 1889.</item>
                     <item><emph><ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11556961?page=10,11">Aus dem Tagebuche eines Musikers. Der „Modernen Oper“ VI. Theil. Kritiken und Schilderungen</ref></emph>, Berlin: Allgemeiner Verein für deutsche Litteratur, 1892.</item>
                     <item><emph>Aus meinem Leben</emph>, Berlin: Allgemeiner Verein für deutsche Litteratur, 1894, <ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11573682?page=6,7">Band 1</ref> und <ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb11557245?page=12,13">Band 2</ref>.</item>
                     <item><emph><ref target="https://archive.org/details/bub_gb_Yh1NAAAAMAAJ/page/n7/mode/2up">Fünf Jahre Musik, 1891–1895. Der „Modernen Oper“ VII. Theil. Kritiken</ref></emph>, Berlin: Allgemeiner Verein für deutsche Litteratur, 1896.</item>
                     <item><emph><ref target="https://archive.org/details/amendedesjahrhun08hans/page/n3/mode/2up">Am Ende des Jahrhunderts, 1895–1899. Der „Modernen Oper“ VIII. Teil. Musikalische Kritiken und Schilderungen</ref></emph>, Berlin: Allgemeiner Verein für deutsche Litteratur, 1899.</item>
                     <item><emph><ref target="https://archive.org/details/ausneuerundneue00hansgoog/page/n5/mode/2up">Aus neuer und neuerster Zeit. Der „Modernen Oper“ IX. Teil. Musikalische Kritiken und Schilderungen</ref></emph>, Berlin: Allgemeiner Verein für deutsche Litteratur, 1900.</item>
                  </list>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
