<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hanslick Online - Editionsrichtlinien und How to Cite</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName resp="http://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Academy of Sciences, Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2021">2021</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main">
            <head>Editionsrichtlinien und How to Cite</head>
            <byline>Alexander Wilfing</byline>
            <div type="block">
               <p>Die Grundlage der Edition bilden die zehn zwischen 1854 und 1902 erschienenen Auflagen von Vom Musikalisch-Schönen: Ein Beitrag zur Revision der Aesthetik der Tonkunst. Die Auflagen 1 bis 3 (1854–1865) erschienen bei Rudolph Weigel (Leipzig), ab der 4. Auflage (1874) gab Johann Ambrosius Barth (Leipzig) das Traktat heraus. Weitere Quellen, wie Skizzen, Druckvorlagen, Korrekturexemplare o.ä. existieren nicht, daher stellen die Druckexemplare die jeweils einzigen Vorlagen dar. Die zum Teil vorveröffentlichten Kapitel (bspw. xxx) finden keinen Eingang in die Edition.</p>
                  <p>Die Traktat-Texte werden möglichst originalgetreu übernommen, die Rechtschreibung wird beibehalten. Auch Fehler, die innerhalb der Auflagen durch Hanslick korrigiert wurden (bspw. „psychisch“ zu „physisch“, xxx) werden originalgetreu wiedergegeben. Lediglich offensichtliche Druckfehler werden stillschweigend berichtigt. Die Absätze werden, mit Ausnahme der Gedichte, beibehalten. Die Seitenzahlen der Vorlagen werden in der Online-Edition am Rand in eckigen Klammern angezeigt, der exakte Seitenumbruch kann im Digitalisat nachvollzogen werden. Die Fußnoten werden in Endnoten umgewandelt und zwecks einer besseren Zuordnung statt jeweils mit einem *, mit einer fortlaufenden Nummerierung versehen. Die Kapitelüberschriften fehlen in den Auflagen 1, 2, 3, 4, 5, 6?, 7?, (ab 8 vorhanden) und wurden in den jeweiligen Transkriptionen ergänzt.</p>
                  <p>In den zehn Auflagen von Vom Musikalisch-Schönen werden unterschiedliche Schriftarten verwendet, die in der Edition jedoch nicht wiedergegeben werden können. Der deutsche Haupttext ist in Frakturschrift gesetzt, dagegen werden für lateinische, englische, französische oder italienische Wörter und Sätze im Original lateinische Schrift verwendet (bspw. auch für „Dr.). Da diese Differenzierung jedoch keinerlei inhaltliche Aussage hat, wird in der Edition auf eine diesbezügliche visuelle Unterscheidung verzichtet. Fett gesetzte Wörter werden dagegen wie im Original abgebildet (siehe bspw. Kapitel 1.31). In den Vorlagen sind darüber hinaus rein inhaltliche Betonungen im Sperrsatz gekennzeichnet, die in der vorliegenden Edition kursiv dargestellt werden.</p>
                  <p>Die in Kapitel 2.19, 2.25, 2.28 (1. Auflage) bzw. 2.19 und 2.17 (ab der 2. Auflage) abgebildeten Notenbeispiele wurden neu gesetzt und originalgetreu übernommen. Einzig die Akkoladenumbrüche entsprechen nicht der Vorlage, da diese sich an dem kleineren Format der jeweiligen Ausgabe orientieren und daher keinen Aussagewert haben. Hanslick hatte die Notenbeispiele vermutlich eigens setzen lassen, die Vorlagen hierfür sind jedoch unbekannt. Beim Beispiel „Che farò“ (2.27) werden die Abweichungen bei der Silbenaufteilung zwischen den einzelnen Auflagen nicht angemerkt, siehe hierzu die jeweiligen Digitalisate.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
