<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hanslick Online - Editionsrichtlinien und How to Cite</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName resp="http://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Academy of Sciences, Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main">
            <head>Editionsrichtlinien und Zitiervorschlag</head>
            <byline>Alexander Wilfing und Meike Wilfing-Albrecht</byline>
            <div type="sub">
               <head>Editionsrichtlinien</head>
               <p>Die Grundlage dieser Edition bilden die 10 Auflagen von Eduard Hanslicks Traktat
                     <emph>Vom Musikalisch-Schönen: Ein Beitrag zur Revision der Ästhetik der
                     Tonkunst</emph>, die zwischen 1854 und 1902 in fallweise geänderter Textfassung
                  publiziert wurden. Die Auflagen 1 bis 3 (1854–1865) erschienen bei Rudolph Weigel
                  (Leipzig), ab Auflage 4 (1874–1902) gab Johann Ambrosius Barth (Leipzig) das
                  Traktat heraus. Weitere Quellen wie Skizzen, Druckvorlagen, Korrektur-Exemplare
                  o.Ä. sind Stand heute nicht bekannt, da Hanslicks Nachlass im Zweiten Weltkrieg
                  verlustig gegangen ist. Somit stellen die Druckexemplare die jeweils einzigen
                  Vorlagen für die gegenwärtige digitale Edition dar. Die zum Teil schon vorab
                  veröffentlichten Kapitel bzw. Artikel, aus denen dieses Traktat vermutlich
                  entwickelt wurde (siehe die ersten beiden Einträge unter „<ref
                     target="bedeutung-hanslick.html">Eduard Hanslick Schriften</ref>“) fanden
                  keinen Eingang in unsere Edition.</p>
                  <p>Die Traktat-Auflagen, übertragen und korrigiert von Meike Wilfing-Albrecht,
                  werden weitestgehend originalgetreu wiedergegeben, die Rechtschreibung wird
                  beibehalten. Fehler, die innerhalb der Auflagen von Hanslick selbst korrigiert
                  wurden (bspw. die Änderung von „psychisch“ zu „physisch“, 2.13, ab Auflage 9)
                  werden ebenso originalgetreu wiedergegeben. Lediglich manifeste Druckfehler (bspw.
                  „Mnsik“ statt „Musik“, 5.6, in Auflage 3) wurden stillschweigend richtiggestellt.
                  Die Absätze wurden (mit Ausnahme der Gedichte) beibehalten, von der 1. Auflage
                  ausgehend nummeriert und die Änderungen zwischen einzelnen Auflagen mit folgenden
                  Symbolen angezeigt: komprimiert → &amp;; segmentiert → a und b; hinzugefügt → 3.
                  Dezimalstelle; gestrichen → Zahlenlücke. Die Seitenzahlen und Seitenumbrüche der
                  Textvorlagen können jeweils im Menü „Annotationen“ eingeblendet oder ausgeblendet
                  werden. Versumbrüche werden mittels Schrägstrich / dargestellt. Die Fußnoten
                  wurden in Endnoten mit Sprungmarke umgewandelt und zum Zweck einer exakteren
                  Zuordnung statt mit einem Asterisk *, mit fortlaufender Nummerierung
                  ausgezeichnet. Die Überschriften der Einzelkapitel sind bis zur 7. Auflage nur im
                  Inhaltsverzeichnis zu finden und wurden bei der Transkription von Auflage 1–7 zur
                  leichteren Navigation eingefügt.</p>
               <p>Die Druckvorlagen von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> beinhalten divergente
                  Schriftarten, deren minutiöse Wiedergabe uns für die digitale Edition jedoch nicht
                  sinnig schien. Der deutsche Haupttext ist durchwegs in Frakturschrift gesetzt,
                  dagegen werden für lateinische, französische, italienische oder englische Passagen
                  im Original der lateinische Schrifttyp verwendet (besonders prominent bei dem
                  ausgedehnten französischen Originalzitat in 2.43, aber bspw. auch bei „Dr.“ auf
                  dem Titelblatt). Da dieser Unterschied im Schriftbild keine semantische Bedeutung
                  hat, verzichtet die vorliegende Edition auf jegliche optische Abgrenzung. Im
                  Fettdruck formatierte Textstellen werden jedoch gemäß den Original-Vorlagen
                  abgebildet (vgl. 1.31). Im Original sind darüber hinaus inhaltliche Betonungen im
                  Sperrsatz markiert, die in der vorliegenden Online-Edition kursiv dargestellt
                  werden.</p>
               <p>Die in den Kapiteln 2.19, 2.25, 2.28 (Auflage 1) bzw. 2.19 und 2.17 (Auflage 2–10)
                  abgebildeten Notenbeispiele wurden von unserer Kollegin Vasiliki Papadopoulou neu
                  gesetzt und gemäß dem Originaltext eingerichtet, wofür wir ihr herzlich danken
                  wollen. Einzig die Akkoladen-Umbrüche decken sich nicht mit der Vorlage, da sie
                  der kleineren Dimension der jeweiligen Ausgabe geschuldet sind und demzufolge
                  keinen semantischen Aussagewert haben. Hanslick hat die Notenbeispiele
                  wahrscheinlich eigens setzen lassen, die Vorlagen hierfür sind jedoch ebenfalls
                  unbekannt. Beim Beispiel von Christoph Willibald Glucks „Che farò“ (2.27, ab
                  Auflage 2) werden die Abweichungen bei der Silbenteilung zwischen den einzelnen
                  Auflagen nicht extra angemerkt. Diese können anhand des jeweiligen Digitalisats
                  individuell nachgeprüft werden.</p>
               <p>Die TEI-Annotation von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> wurde durch Alexander
                  Wilfing besorgt, der die Edition im Ganzen betreute. Als Entitäten wurden in einem
                  ersten Schritt Namen, Werke und Orte erfasst, die in der Online-Edition jeweils
                  mittels des Menüs „Annotationen“ farblich markiert werden können. Im Index – wo
                  <ref target="https://hanslick-online.github.io/hsl-app/listperson.html"
                     >Personen</ref> (wirkliche wie fiktionale) und <ref
                        target="https://hanslick-online.github.io/hsl-app/listbibl.html">Werke</ref>
                  zusätzlich miteinander verknüpft sind – und der Detailansicht von Annotationen
                  wurde (sofern im Einzelfall vorhanden) bei Personennamen die Schreibweise der <ref
                     target="https://lobid.org/gnd">GND</ref> genutzt, bei Ortsnamen die von <ref
                     target="https://www.geonames.org/">GeoNames</ref>. Im Falle von Namen / Orten
                  wurden zudem nur Namen / Orte selbst sowie Begriffe mit direktem Namens- und
                  Ortsbezug annotiert, nicht jedoch Gruppen, die derartige Bezüge aufweisen. Bspw.
                  sind also „Griechenland“ und „griechisch“ annotiert, „Griechen“ dagegen nicht, was
                  dann auch für „Gluck“ und „Piccini“, nicht aber für „Gluckisten“ und „Piccinisten“
                  (2.43) gilt. Solche Begriffe sind über die <ref
                     target="https://hanslick-online.github.io/hsl-app/search.html"
                     >Volltextsuche</ref> aber natürlich ebenfalls auffindbar.</p>
            </div>
            <div type="sub">
               <head>Zitiervorschlag</head>
               <p>Eduard Hanslick, <emph>Vom Musikalisch-Schönen: Ein Beitrag zur Revision der
                     Ästhetik der Tonkunst</emph>, hrsg. von Alexander Wilfing unter Mitarbeit von
                  Meike Wilfing-Albrecht und Christoph Landerer (2023), Auflagenzahl, Absatznummer,
                  Hyperlink. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
