<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hanslick Online – Index</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName resp="http://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Academy of Sciences, Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="de-AT">
         <div>
            <p>Die Website „Hanslick Online“ bereitet die Schriften von Eduard Hanslick (1825–1904)
               auf, der im neunzehnten Jahrhundert als Musikästhetiker, Musikkritiker und erster
               Professor für „Geschichte und Aesthetik der Tonkunst“ im deutschen Sprachraum wirkte.
               Sie beinhaltet Ergebnisse mehrerer Drittmittel-Projekte, in deren Rahmen <ref
                  target="https://orcid.org/0000-0002-7568-3737">Christoph Landerer</ref> und <ref target="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Alexander Wilfing</ref> seit dem Jahr 2014 die historischen Kontexte Hanslicks
               sowie seiner Schriften ausloten.</p>
            <p>Besonderes Augenmerk liegt dabei auf den zahlreichen Adaptionen, die diese Texte
               zu Hanslicks Lebzeiten erfuhren. „Hanslick Online“ stellt diese Texte (Stand 2023: <ref target="t__01_VMS_1854_TEI_AW_26-01-21-TEI-P5.html?lang=de"><emph>Vom
                  Musikalisch-Schönen</emph></ref> und Hanslicks Kritiken für die <emph>Neue Freie Presse</emph> [aktuell in Arbeit]) nicht nur
               bereit, sondern macht ebenso direkte Vergleiche zwischen den Varianten möglich. Damit
               füllt diese Website eine Lücke der modernen Hanslick-Forschung, die die dynamische
               Entwicklung von Hanslicks Denkweise immer stärker in den Blick nimmt.</p>
            <p>Das Drop-Down-Menü „Projekt“ gibt eine kurze Skizze der <ref
                  target="bedeutung-hanslick.html">historischen Bedeutung Hanslicks</ref> vom
               neunzehnten Jahrhundert bis zur Gegenwart, erläutert Intention und <ref
                  target="projektziele.html">Zweck dieser Website</ref> und beschreibt detailliert
               die <ref target="projektgeschichte.html">Abfolge jener Projekte</ref>, deren
               Resultate zur Schaffung dieser Homepage geführt haben. Die Ergebnisse der
               Teilprojekte können unter Aktivitäten (<ref target="publikationen.html"
                  >Publikationen</ref>, <ref target="einzelvortraege.html">Einzelvorträge</ref> und
                  <ref target="veranstaltungen.html">Veranstaltungen</ref>) vollständig eingesehen
               werden.</p>
            <p>Unter dem Drop-Down-Menü „Edition“ finden sich die <ref
               target="t__01_VMS_1854_TEI_AW_26-01-21-TEI-P5.html?lang=de"
                  >10 Auflagen</ref> von Hanslicks Haupttext <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>
               und die Option zum Vergleich zwischen beliebig gewählten Varianten mittels
               automatisierter Kollationierung. Bis Ende 2025 werden hier auch Hanslicks
                  Kritiken für die <emph>Neue Freie Presse</emph> (1864–1904) mit TEI-Markup
               publiziert (aktuell in Arbeit). Als Schlussstein der Projektreihe ist ein FWF-Projekt geplant, das
               Hanslicks restliche Schriften als digitale Edition bereitstellt und Zusammenhänge
               zwischen selbigen sichtbar macht.</p>
            <p>„Hanslick Online“ ist ein work in progress, das zukünftig inhaltlich wie technisch
               erweitert werden soll. Falls Sie zur Optimierung der digitalen Editionen und der
               Homepage Vorschläge oder auch Fragen zu Hanslick, den Projekten, sowie deren
               Ergebnissen haben sollten, stehen wir Ihnen als <ref target="team.html">Team</ref>
               jederzeit zur Verfügung.</p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
