<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hanslick Online - Projektziele von „Hanslick Online“</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName resp="http://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Academy of Sciences, Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="de-AT">
         <div type="main">
            <head>Projektziele von „Hanslick Online“</head>
            <byline>Alexander Wilfing</byline>
            <div type="block">
               <p>Die Website „Hanslick Online“, die aus der Projektreihe „<ref
                     target="projektgeschichte.html">Hanslick im Kontext</ref>“ entstanden ist,
                  ermöglicht Vergleiche zwischen Eduard Hanslicks Schriften: einerseits zwischen den
                  10 Auflagen seines Traktats <ref
                     target="https://hanslick-online.github.io/hsl-app/t__01_VMS_1854_TEI_AW_26-01-21-TEI-P5.html?prs=off&amp;plc=off&amp;wrk=off&amp;pbs=off&amp;fs=default&amp;ff=default&amp;img=on"
                        ><emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph></ref>, die von ihm zeitlebens
                  publiziert wurden, andererseits zwischen Hanslicks Aufsätzen für die <ref
                     target="https://hanslick-online.github.io/hsl-app/toc.html"><emph>Neue Freie
                        Presse</emph></ref> und den 12 Anthologien, die Hanslick aus diesen Texten
                  gebaut hat und die sich hier als <ref target="bedeutung-hanslick.html">Liste</ref>
                  finden lassen (dieses Feature ist aktuell in Arbeit). Zukünftig soll auch die
                  Möglichkeit von automatisierten Quervergleichen zwischen dem Traktat, den Kritiken
                  und den Anthologien bereitgestellt werden, welche im Rahmen eines neuen Projekts
                  für die Bedürfnisse dieses Textkorpus zu schaffen sein wird. Hiermit reagiert
                  „Hanslick Online“ auf mehrere konkrete Probleme der Hanslick-Forschung: </p>
            <div type="block">
                  <list type="bibl">
                     <item>Da Hanslicks Nachlass im 2. Weltkrieg verlustig ging, sind (Stand heute)
                        keine Vorlagen, Entwürfe oder Skizzen seiner Schriften bekannt. Die von uns
                        edierten Drucke machen hiermit die Primärquellen der Hanslick-Forschung aus,
                        die nun als digitale Edition mit TEI-Markup und Suchfunktion für alle
                        zugänglich sind.</item>
                     <item>Hanslick hat <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> aus persönlichen,
                        inhaltlichen und politischen Gründen immer wieder überarbeitet. „Hanslick
                        Online“ visualisiert diese Änderungen und ermöglicht Vergleiche von Absätzen
                        einzelner oder auch aller Auflagen, was es uns erleichtert, die Entwicklung
                        der Abhandlung zu rekonstruieren.</item>
                     <item>Die bisherige Hanslick Forschung hat oft versucht, die ästhetische
                        Auffassung Hanslicks auf den Punkt zu bringen und ebnete hierbei oft die
                        Spannung zwischen einzelnen Auflagen ein. „Hanslick im Kontext“ reflektiert
                        hingegen die Dynamik von Hanslicks Position(en), deren Verlauf mittels
                        „Hanslick Online“ erstmals wirklich fasslich wird.</item>
                     <item>Hanslick benutzte seine eigenen Texte manchmal mehrfach: so übernahm er
                        Passagen seiner frühen Kritiken in seinen Traktat, arbeitete in späteren
                        Auflagen aber auch Elemente aus anderen Artikeln oder Büchern ein. Da solche
                        Stellen nur ab und zu von Hanslick markiert wurden, soll „Hanslick Online“
                        das Auffinden von unbekannten Übernahmen ermöglichen.</item>
                     <item>Das betrifft vor allem seine Anthologien, die von Hanslick aus bereits
                        gedruckten Aufsätzen kompiliert wurden. Hin und wieder wurden dafür auch
                        mehrere Kritiken eines Werks zu einem neuen Kapitel verschmolzen oder
                        Stellen eines nicht integrierten Aufsatzes verschoben. Für solche Fälle, die
                        manuell kaum entdeckt werden können, bedarf es automatisierter
                        Textabgleiche.</item>
                  </list>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
