<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hanslick Online - Projektgeschichte</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName resp="http://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Academy of Sciences, Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2024</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="de-AT">
         <div type="main">
            <head>Geschichte von „Hanslick im Kontext“</head>
            <byline>Alexander Wilfing, 2024</byline>
            <div type="inline">
               <p>„Hanslick im Kontext“ ist ein Langzeitprojekt, das <ref target="https://orcid.org/0000-0002-7568-3737">Christoph Landerer</ref> und
                     <ref target="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Alexander Wilfing</ref>
                  seit 2014 im Rahmen von mehreren einzelnen Projekten an der <ref target="https://www.oeaw.ac.at/">Österreichischen Akademie der
                     Wissenschaften</ref> durchführen, ursprünglich am <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/forschung/musikwissenschaft/geschichte-der-vorgaengerinstitutionen">Institut für kunst- und musikhistorische Forschungen</ref> (2014–2019), seit
                  2020 am <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/forschung/musikwissenschaft">Austrian
                     Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Department of
                     Musicology</ref> (ACDH-CH). Im Zentrum unserer Forschung stehen hierbei
                  Hanslicks geschichtlich bedeutender Ästhetiktraktat <emph>Vom Musikalisch-Schönen:
                     Ein Beitrag zur Revision der Aesthetik der Tonkunst</emph> (Leipzig: Rudolph
                  Weigel, 1854) – der bis 1902 in 10 von Hanslick edierten Auflagen erschien –,
                  Hanslicks Tätigkeit als Musikkritiker, sowie seine Professur für „Geschichte und
                  Aesthetik der Tonkunst“ in Wien, die früheste derartige Position im deutschen
                  Sprachraum. Landerer befasst sich seit etwa 1990 immer wieder mit Hanslicks
                  Ästhetik: Seine erste diesbezügliche Untersuchung „Bernard Bolzano, Eduard
                  Hanslick und die Geschichte des musikästhetischen Objektivismus“ wurde bereits
                  1993 in <emph>Kriterion</emph> (<ref target="https://www.degruyter.com/journal/key/krt/5/1/html">Nr. 5</ref> und
                     <ref target="https://www.degruyter.com/journal/key/krt/6/1/html">Nr. 6</ref>)
                  veröffentlicht und ein Schrödinger-Stipendium (<ref target="https://www.fwf.ac.at/en/research-radar/10.55776/J1995">J1995</ref> / <ref target="https://www.fwf.ac.at/en/research-radar/10.55776/J2161">J2161</ref>) hat ihn 2001–2003 mit dem Projekt „Eduard Hanslick’s
                  Musical Aesthetics in the Context of Austrian Intellectual History“ an die
                  University of Toronto zu Geoffrey Payzant gebracht, der <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph> im Jahr 1986 als <emph>On the Musically
                     Beautiful</emph> ins Englische übersetzt hatte. Wilfing forscht seit seiner
                  Dissertation <ref target="https://utheses.univie.ac.at/detail/37993#"><emph>Eduard
                        Hanslicks Rezeption im englischen Sprachraum</emph></ref> (2016), die 2019
                  als <ref target="https://www.jstor.org/stable/j.ctvktrwbs"><emph>Re-Reading
                        Hanslick’s Aesthetics</emph></ref> erschien, zu Hanslick sowie dessen
                  Wirkung auf diverseste disziplinäre Diskurse von der Musikwissenschaft und
                  Musikphilosophie bis zur Musikpsychologie, Literaturtheorie, Kunstgeschichte und
                  Musikkritik. Von 2021 bis 2023 leitete er zudem das Projekt <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/forschung/musikwissenschaft/forschung/projektarchiv/hanslick-adler-und-die-musikwissenschaft">Creating an Academic Discipline: Eduard Hanslick, Guido Adler, and the
                     Establishment of Musicological Methodology in 19th-Century Vienna</ref>
                  (Erwin-Schrödinger-Fellowship des FWF, <ref target="https://www.fwf.ac.at/en/research-radar/10.55776/J4529">J4529</ref>) – durchgeführt am <ref target="https://www.aesthetics.mpg.de/forschung/abteilung-musik.html">Max-Planck-Institut für empirische Ästhetik</ref> (Frankfurt a.M.), der <ref target="https://www.muni.cz/en/about-us/organizational-structure/faculty-of-arts/213600-deptof-art-history">Masarykova Univerzita</ref> (Brno) und dem ACDH-CH –, das sich auch Hanslicks
                  Professur widmete, und analysiert neuerdings verstärkt Hanslicks kritische
                  Schriften. „Hanslick im Kontext“, das die historischen Hintergründe von Hanslicks
                  Tätigkeit als Musikästhetiker, Musikrezensent und Musikwissenschaftler zum Thema
                  hat, besteht – Stand 2024 – aus den folgenden zeitlich befristeten Projekten, die
                  Landerer und Wilfing bei verschiedenen Fördergebern eingeworben haben:</p>
                  <figure>
                     <graphic url="images/Projektgeschichte_Hanslick_Kongress_new.jpg"/>
                     <head>Programm der <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/detail/news/eduard-hanslick-im-kontext-3">Tagung „Hanslick im Kontext“</ref>, Foto von Franz Pflügl; mit Genehmigung
                     der Universität Wien</head>
                     <!--<figDesc>...</figDesc>-->
                  </figure>
               </div>
            <div type="block">
               <list type="bibl">
                  <item>2014–2017, <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/forschung/musikwissenschaft/forschung/projektarchiv/hanslick-im-kontext">Hanslick in Context: Hanslick’s Aesthetic Ideas, Their Genesis, and Their
                        Place in the History of Ideas</ref> (Einzelprojekt, gefördert vom
                     Wissenschaftsfond FWF, <ref target="https://www.fwf.ac.at/en/research-radar/10.55776/P26610">P26610</ref>, Leitung Christoph Landerer)</item>
                  <item>2017–2018, <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/forschung/musikwissenschaft/forschung/projektarchiv/hanslick-im-kontext">Studies in the Genesis of Hanslick’s <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>:
                        Textual and Contextual Analysis</ref> (Einzelprojekt, gefördert vom
                     Jubiläumsfonds der Österreichischen Nationalbank, 17508, Leitung Christoph
                     Landerer)</item>
                  <item>2018–2021, <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/forschung/musikwissenschaft/forschung/projektarchiv/hanslick-im-kontext">Eduard Hanslick’s <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>: An Analysis of the
                        Dynamic Features of the Text and Its Contexts</ref> (Einzelprojekt,
                     gefördert vom Wissenschaftsfond FWF, <ref target="https://www.fwf.ac.at/en/research-radar/10.55776/P30554">P30554</ref>, Leitung Christoph Landerer)</item>
                  <item>2022–2025, <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/forschung/musikwissenschaft/forschung/komponistinnen-editionen/hanslicks-kritiken">Eduard Hanslick’s Criticism Between Aesthetics, Journalism, and Scholarship</ref>
                     (Einzelprojekt, gefördert vom Wissenschaftsfond FWF, <ref target="https://www.fwf.ac.at/en/research-radar/10.55776/P35379">P35379</ref>, Leitung Alexander Wilfing)</item>
                  <item>2024–2025, <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/forschung/musikwissenschaft/forschung/komponistinnen-editionen/hanslick-in-der-kritik">Der Kritiker in der Kritik: Die Kritiken zu Eduard Hanslicks <emph>Vom
                           Musikalisch-Schönen</emph> (1854–1857)</ref> (Einzelprojekt, gefördert
                     von der Stadt Wien, Leitung Alexander Wilfing)</item>
               </list>
            </div>
            <div type="inline">
               <figure>
                  <graphic url="images/Projektgeschichte_Collage_Kontext_new.jpg"/>
                  <head>Collage von Bildern von <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Bernard_Bolzano#/media/Datei:Bernard_Bolzano_Kriehuber.jpg">Bolzano</ref>, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel#/media/Datei:1831_Schlesinger_Philosoph_Georg_Friedrich_Wilhelm_Hegel_anagoria.JPG">Hegel</ref>, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Friedrich_Herbart#/media/Datei:Johann_F_Herbart.jpg">Herbart</ref> und <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Kritik_der_Urteilskraft#/media/Datei:Immanuel_Kant_(painted_portrait).jpg">Kant</ref> (Wikipedia Creative Commons)</head>
               </figure>
               <p>Das Projekt „Hanslick im Kontext“, das den Grundstein für spätere Arbeiten
                  bildete, zielte auf die kritische Analyse der „eklektischen“ intellektuellen
                  Hintergründe von Hanslicks Ästhetik, deren genetische Faktoren übergreifend
                  erschlossen wurden. Im Zentrum stand dabei für uns die Erfassung von Hanslicks
                  Methodik der punktuellen Vermischung verschiedenster philosophischer Diskurse und
                  die Identifikation der von ihm benutzten Textquellen, wodurch eine stabilere
                  Grundlage für die moderne Hanslick-Forschung geschaffen werden sollte, die die
                  historischen Hintergründe von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> äußerst
                  disparat beurteilt. In einem ersten Schritt haben wir uns mit den zahlreichen
                  ästhetischen Positionen des neunzehnten Jahrhunderts genauer befasst, deren
                  jeweilige Relevanz für Hanslicks Theoreme bisher separat erforscht wurde.
                  Angesichts unserer Hypothese, dass Hanslick im Grunde keiner einheitlichen
                  Hauptströmung zuzuordnen ist und sein Werk einen quasi hybriden Charakter hat,
                  wurden die Quellen seiner Thesen und Methode breit gefächert analysiert. Neben den
                  in der Hanslick-Forschung prominenten Philosophen – z.B. Bolzano, Hegel, Herbart,
                  Kant, Vischer und Zimmermann – wurden deshalb auch weniger bekannte Gestalten wie
                  Gutt, Hand, Michaelis, Nägeli und Weisse in die diskursive Formation integriert.
                  Es wurden zudem die Parameter der Habsburgischen Bildungspolitik sowie deren
                  Einfluss auf Hanslicks Methodik erschlossen, der <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph> in engem Kontakt mit dem Unterrichtsministerium von
                  Graf von Thun und Hohenstein verfasste sowie von dessen empirisch-formaler
                  Ausrichtung geprägt wurde. Neben Hanslicks Kontakten mit tragenden Personen der
                  Thun’schen Reformen wurde zudem die genetische Dimension seiner Abhandlung
                  untersucht. Dies betraf neben inhaltlichen Elementen auch methodologische
                  Themenkomplexe, z.B. Hanslicks juristische Ausbildung und die
                  wissenschaftstheoretische Ausrichtung Österreichs. Hiermit konnten wir
                  geistesgeschichtliche Forschungsansätze mit aktuellen Strömungen bezüglich einer
                  generelleren historischen Kontextualisierung von Hanslicks <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph> koppeln und zeigen, wie der Genesekontext dessen
                  intellektuelle Hintergründe erhellt. Unser Projekt machte deutlich, wie die
                  Verbindung von philosophischer Orientierung, ästhetischen Traditionen,
                  institutionell-politischen Faktoren und persönlichen Beziehungen auf Hanslicks
                  ästhetische Annahmen wirkten, welche nicht zufällig im Wien nach 1848 reifen
                  sollten. Nur vor diesem Hintergrund können die Eigenheiten einer Methodologie
                  gefasst werden, die die eindeutige Zuordnung ihrer Grundlagen verweigert und die
                  im heterogenen Spannungsfeld von philosophischen, szientifischen, ästhetischen,
                  politischen und juristischen Diskursen heranreifte.</p>
            </div>
            <div type="inline">
               <p>Das Projekt „Studies in the Genesis of Hanslick’s <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph>” setzte diese Arbeiten fort und erweiterte die
                  früheren Analysen um die Dimension der historischen Entwicklung des Texts, die nun
                  systematisch aufgeschlüsselt wurden. <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> wurde
                  nun als <emph>dynamisches</emph> Textkorpus betrachtet, das Aussagen über „die“
                  Ästhetik Eduard Hanslicks nur auf Grundlage von genetischen Detailstudien
                  ermöglicht. Diese historisch-genetische Dimension des Texts ist mit Blick auf die
                  Entwicklung der Abhandlung aus Vorveröffentlichungen der Jahre 1853 und 1854
                  (Kapitel 4, 5 und 6), die chronologische Entstehungsfolge und logische Ordnung der
                  sieben Kapitel, und die wesentlichen Änderungen bei den auch rezeptiv wichtigen
                  Neuauflagen von 1858 (2. Auflage) und 1865 (3. Auflage) eingehend analysiert
                  worden. <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> erscheint somit weder als
                  „aphoristische“ Textsammlung, noch als eine gezielt lineare Abhandlung, sondern
                  als Text mit komplizierter argumentativer Tiefenstruktur, die nur mit genetischen
                  Spezialanalysen erschlossen werden konnte. Die chronologische und logische Prüfung
                  ergab dabei eine überraschende Kapitelabfolge, die dem eigentlichen Textaufbau
                  widerspricht (6, 4, 5, 1, 2, 3, 7). Diese textliche Problematik wurde mit der
                  fortgesetzten Untersuchung von relevanten Kontexten verbunden, die die
                  entsprechenden Textänderungen und die fortlaufende Anpassung von Hanslicks
                  Argumenten maßbeglich beeinflussten. Unser Fokus galt hier den politischen
                  Kontexten und der institutionellen Anbindung Hanslicks, die vor allem für dessen
                  Karriereplanung zweifelsfrei entscheidend waren. Neben dieser textuellen und
                  kontextuellen Untersuchung wurden ebenso empirische Dokumente einbezogen (Briefe,
                  Akten etc.), die eine zusätzliche methodische Dimension eröffneten und die
                  erreichten Ergebnisse abstützten. Ergänzt wurden diese spärlichen Dokumente
                  weiters durch eine genaue Analyse der persönlichen Beziehungen zu zentralen
                  Ästhetikern des neunzehnten Jahrhunderts (z.B. Robert Zimmermann) und der
                  vorstehend erwähnten politischen Gesamtsituation im Wiener Kontext, wobei
                  Hanslicks Tätigkeit am positivistisch ausgerichteten Bildungsministerium unter
                  Graf Thun von uns als besonders relevant bestimmt wurde. Derartige Kontexte
                  erhellten ebenfalls wesentliche Änderungen der zweiten Auflage von <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph>, die romantische Implikationen zurücknimmt und nun
                  stärker formal ausfällt.</p>
               <figure>
                  <graphic url="images/Projektgeschichte_Hanslick_Vorabdruck_new.jpg"/>
                  <head>Das spätere sechste Kapitel, <ref target="https://books.google.de/books?id=kMlLAAAAcAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA78#v=onepage&amp;q&amp;f=false">„Die Tonkunst in ihren Beziehungen zur Natur”</ref></head>
               </figure>
            </div>
            <div type="inline">
               <figure>
                  <graphic url="images/Projektgeschichte_Hanslick_Auflagen_new.jpg"/>
                  <head><ref target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen1tea1854/mode/2up">Auflage 1 (1854)</ref> und <ref target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen10tea1902/mode/2up">Auflage 10 (1902)</ref> von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph></head>
               </figure>
               <p>Das Projekt „Eduard Hanslick’s <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>: An Analysis of the Dynamic
                  Features of the Text and Its Contexts“ schloss an unsere Betrachtung von Hanslicks
                  ästhetischer Abhandlung als <emph>dynamisches</emph> Textkorpus an, wobei unsere betreffende
                  Untersuchung wesentlich ausgeweitet wurde. Der Zeitraum der Analysen erstreckte
                  sich nun auf die Jahre 1848 bis 1902 und erfasste hiermit auch alle zehn Auflagen
                  von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>, die zu Hanslicks Lebzeiten von ihm ediert wurden,
                  sowie die Entwicklung seiner Argumente in Vorstudien, und Thesen zum Thema seiner
                  ästhetischen Abhandlung in Kritiken und sonstigen Textformen. Dieser merklichen
                  Ausweitung des Zeitrahmens unserer Untersuchung entsprach ebenfalls ein neu
                  entwickeltes und wesentlich umfassender angelegtes Verständnis der zentralen
                  Kontexte. Wir unterschieden nun zwischen den <emph>theoretischen</emph> Kontexten von <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph> sowie ihren Entwicklungsstufen (im weitesten Wortsinne
                  wesentliche theoretische Diskurse mit den Kernbereichen Philosophie, Wissenschaft,
                  Musiktheorie) und den <emph>praktischen</emph> Kontexten (politische Umgebung, institutionelle
                  Einbindung, persönliche Netzwerke). Theoretische Kontextfelder wurden sowohl auf
                  <emph>intra</emph>diskursiver Ebene (Entwicklung der jeweiligen diskursiven Einzelfelder) als
                  auch auf <emph>inter</emph>diskursiver Ebene (Interaktion der diskursiven Felder untereinander)
                  detailliert untersucht. Die konkreten Analysen umfassten 3 Bereiche: (a) Die
                  historische Entwicklung von Hanslicks Argumenten von ca. 1848 bis zur ersten
                  Auflage von 1854, (b) Aufbau und Genese der Argumente innerhalb des Texts der
                  ersten Auflage sowie primär die textliche Evolution von zentralen Begriffen im
                  Rahmen der Kapitel und (c) Hanslicks Variation von wesentlichen Argumenten in
                  späteren Auflagen, bis zur 10. Auflage von 1902. Damit sollte zudem ein statisches
                  Verständnis von Hanslicks Ästhetik durch eine dynamische Interpretation ersetzt
                  werden, welche deutlich machen konnte, wie sich elementare Referenzen, Konzepte
                  und Begriffe mit der spezifischen Perspektive von Hanslicks Auflagen
                  kontinuierlich transformieren. Diese „Dynamisierung“ von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>
                  lieferte einen wichtigen Beitrag zum genaueren Verständnis dieser wesentlichen
                  ästhetischen Abhandlung, deren weiter anhaltende Rezeption meist nicht sieht, wie
                  die dynamischen Eigenschaften von Text(en) und Kontext die inhaltliche Auslegung
                  von Hanslicks Hypothesen nachhaltig beeinflusst.</p>
            </div>
            <div type="inline">
               <p>Das Projekt „Eduard Hanslick’s Criticism Between Aesthetics, Journalism, and
                  Scholarship“ verlegt den Schwerpunkt unserer Forschungen nun auf Hanslicks
                  Musikkritk, ohne aber den Fokus auf textanalytische Fragestellungen zu
                  vernachlässigen. Während die Literatur bisher vor allem Hanslicks Ästhetik
                  analysiert, ausgelegt und im Kontext seines Zeitalters verortet hat, erforscht das
                  aktuelle Projekt die Relation zwischen den unterschiedlichen Schriftgattungen, die
                  bis heute unklar bleibt. Wenn etwa in <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> der
                  Zusammenhang von Musik und Gefühl aus ästhetischer Perspektive angezweifelt wird,
                  sind Hanslicks kritische Arbeiten von expressiven Metaphern durchsetzt, die auf
                  den ersten Blick mit den Maximen seines Traktats in Konflikt stehen. Andere
                  vermeintliche Diskrepanzen können daraus erklärt werden, dass Hanslicks Tätigkeit
                  als Kritiker ca. sechzig Jahre umfasst (1844–1904) und sich über die Dekaden
                  dynamisch entwickelte, während seine Ästhetik – die von ihm in späteren Auflagen
                  meistens nur geringfügig überarbeitet wurde – relativ statisch blieb. Das Projekt
                  lotet somit die Dynamik dieser Prozesse aus und analysiert, inwiefern Hanslicks
                  kritische Arbeiten mit <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> vereinbar sind, ob man
                  von Widersprüchen sprechen muss oder spätere Texte nicht sogar als Verfeinerung
                  seiner Ästhetik gelesen werden können, die wesentliche Thematiken wie die
                  Performativität von Musik nicht ausreichend theoretisiert. In diesem Kontext
                  werden ebenso Hanslicks Kriterien für die Auswahl und Edition seiner Artikel für
                  die (teils stark geänderten) Fassungen der Anthologien rekonstruiert und danach
                  gefragt, was uns dies über Verschiebungen in Hanslicks Ansichten verraten könnte.
                  Da er diese Bände als lebendige Geschichte der Wiener Musik auffasste, werden
                  diese zudem mit Hanslicks Konzeption von Wissenschaft quergelesen. Dieser Ansatz
                  wird dann auch auf die von Hanslick genutzte konkrete Sprache (Ausdruck,
                  Vergleiche, Metaphern, etc.) ausgeweitet, was das Projekt für die Analyse von
                  kulturellen, politischen und allgemeinen historischen Kontexte öffnet, welche in
                  einem Folgeprojekt ins Zentrum der Arbeiten rücken sollen. Die textliche Analyse
                  basiert hierbei auf der digitalen Edition von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>
                  (2023) und der Transkription und TEI-Annotation von Hanslicks Schriften für die
                     <emph>Neue Freie Presse</emph> (1864–1904) sowie seiner 12 Anthologien, welche
                  in einem laufenden Verfahren online gestellt werden. </p>
               <figure>
                  <graphic url="images/Projektgeschichte_Hanslick_Karikatur.jpg"/>
                  <head>Eduard Hanslick und Richard Wagner, Schattenbild von Otto Böhler; mit Genehmigung der <ref target="https://onb.digital/result/10F2ECCA">Österreichischen Nationalbibliothek</ref></head>
               </figure>
            </div>
            <div type="inline">
               <figure>
                  <graphic url="images/Projektgeschichte_VMS_Kritiken.jpg"/>
                  <head>Franz Brendel, Kritik von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>, <ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10527933?page=93"><emph>Neue Zeitschrift für Musik</emph>, 16.02.1855</ref></head>
               </figure>
               <p>Das Projekt „Der Kritiker in der Kritik: Die Rezensionen zu Eduard Hanslicks <hi
                     rend="italic">Vom Musikalisch-Schönen</hi> (1854–1857)“, gefördert von der
                  Stadt Wien, vertieft den Blick auf die Entwicklung von <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph>, indem Rezensionen der 1. Auflage als Movens für
                  Änderungen an Hanslicks Argument analysiert werden. Neben bekannteren Rezensionen
                  von Robert Zimmermann und Hermann Lotze erschienen zwischen Ende 1854 und Ende
                  1857, als die zweite Auflage des Traktats vorlag, 26 Kritiken, die das Projektteam
                  als annotierte XML/TEI-Texte ediert und als autonomen Textkorpus publiziert.
                  Relevante Beispiele sind etwa eine vierteilige Rezension von Ludwig Bischoff
                     (<emph>Niederrheinische Musik-Zeitung</emph>, <ref
                     target="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10527506?page=59"
                     >17.02.</ref>, <ref
                     target="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10527506?page=67"
                     >24.02.</ref>, <ref
                     target="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10527506?page=75"
                     >03.03.</ref> und <ref
                     target="https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb10527506?page=83"
                     >10.03.1855</ref>), eine dreiteilige Rezension von Franz Brendel (<emph>Neue
                     Zeitschrift für Musik</emph>, <ref
                     target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10527933?page=93"
                     >16.02.</ref>, <ref
                     target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10527933?page=105"
                     >23.02.</ref> und <ref
                     target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10527933?page=113"
                     >02.03.1855</ref>) oder eine Rezension in <emph>Dwight’s Journal of
                     Music</emph> (<ref
                     target="https://archive.org/details/dwightsjournalm03dwiggoog/page/n130/mode/1up?view=theater"
                     >21.07.1855</ref>). Darüber hinaus werden wir analysieren, inwiefern Hanslick
                  die Kritikpunkte ausdrücklich aufgegriffen, unterschwellig auf sie reagiert, oder
                  auch textliche Anleihen in späteren Auflagen gemacht hat. Dieses Projekt zu frühen
                  Kritiken von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> ist somit nicht nur als Beitrag
                  zur Rezeption Hanslicks und zur vertieften Kenntnis der musikalischen sowie
                  ästhetischen Diskussion des 19. Jahrhunderts aufzufassen, sondern trägt ebenso zur
                  Rekonstruktion der Entstehung und Entwicklung eines weiterhin zentralen Texts der
                  Musikphilosophie bei.</p>
               
            </div>
            <div type="block">
               <p>Die meisten Projekte wurden von einer Reihe an „Internationalen Kooperationen“
                  unterstützt, für deren Hilfe und engagierte Mitarbeit wir sehr dankbar sind. Die
                  Projekte umfassten folgende Kooperationen: </p>
               <list>
                  <item>Hanslick in Context: Hanslick’s Aesthetic Ideas, Their Genesis, and Their
                     Place in the History of Ideas: <ref
                        target="https://music.unc.edu/people/musicfaculty/mark-evan-bonds/">Mark
                        Evan Bonds</ref> (University of North Carolina at Chapell Hill), <ref
                           target="https://profiles.auckland.ac.nz/sj-davies">Stephen Davies</ref>
                     (University of Auckland), <ref
                        target="https://philosophy.columbia.edu/content/lydia-goehr">Lydia
                        Goehr</ref> (Columbia University in the City of New York), <ref
                           target="https://profiles.stanford.edu/thomas-grey">Thomas S. Grey</ref>
                     (Stanford University), <ref target="https://nicolegrimes.org/">Nicole
                        Grimes</ref> (University College Dublin), <ref
                           target="https://music.ucsb.edu/people/emeriti/lee-rothfarb">Lee
                           Rothfarb</ref> (University of California, Santa Barbara) und <ref
                              target="https://www.ucl.ac.uk/philosophy/prof-nick-zangwill">Nick
                              Zangwill</ref> (University College London).</item>
                  <item>Studies in the Genesis of Hanslick’s <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph>: Textual and Contextual Analysis: <ref
                        target="https://music.unc.edu/people/musicfaculty/mark-evan-bonds/">Mark
                        Evan Bonds</ref> (University of North Carolina at Chapell Hill), <ref
                           target="https://music.ucsb.edu/people/emeriti/lee-rothfarb">Lee
                           Rothfarb</ref> (University of California, Santa Barbara) und <ref
                              target="https://www.ucl.ac.uk/philosophy/prof-nick-zangwill">Nick
                              Zangwill</ref> (University College London).</item>
                  <item>Eduard Hanslick’s <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>: An Analysis of
                     the Dynamic Features of the Text and Its Contexts: <ref
                        target="https://music.unc.edu/people/musicfaculty/mark-evan-bonds/">Mark
                        Evan Bonds</ref> (University of North Carolina at Chapell Hill), <ref
                           target="https://www.music.ox.ac.uk/people/dr-bojan-bujic">Bojan
                           Bujic</ref> (University of Oxford), <ref
                              target="https://profiles.stanford.edu/thomas-grey">Thomas S. Grey</ref>
                     (Stanford University), <ref
                        target="https://www.musik.uzh.ch/de/mitarbeiter/emeriti/hinrichsen/hinrichsen-cv.html/"
                        >Hans-Joachim Hinrichsen</ref> (Universität Zürich), <ref
                           target="https://music.ucsb.edu/people/emeriti/lee-rothfarb">Lee
                           Rothfarb</ref> (University of California, Santa Barbara), Dietmar Strauß
                     (Schwalbach, Deutschland) und <ref
                        target="https://www.ucl.ac.uk/philosophy/prof-nick-zangwill">Nick
                        Zangwill</ref> (University College London).</item>
                  <item>Eduard Hanslick’s Criticism Between Aesthetics, Journalism, and
                     Scholarship: <ref target="https://profiles.stanford.edu/thomas-grey">Thomas
                        S. Grey</ref> (Stanford University), <ref target="https://ninanoeske.de/"
                           >Nina Noeske</ref> (Hochschule für Musik und Theater Hamburg / Hochschule
                     für Musik Franz Liszt Weimar), <ref
                        target="https://goldsmiths.academia.edu/AnthonyPryer">Anthony Pryer</ref>
                     (Goldsmiths, University of London), <ref
                        target="https://music.ucsb.edu/people/emeriti/lee-rothfarb">Lee
                        Rothfarb</ref> (University of California, Santa Barbara) und <ref
                           target="https://music.uchicago.edu/people/lawrence-zbikowski">Lawrence
                           Zbikowski</ref> (University of Chicago).</item>
               </list>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
