<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hanslick Online - Projektgeschichte</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName resp="http://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Academy of Sciences, Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</orgName>
            </publisher>
            <address>
               <addrLine>Bäckerstraße 13</addrLine>
               <addrLine>1010 Vienna</addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Vienna</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="main">
            <head>Geschichte von „Hanslick im Kontext“</head>
            <byline>Alexander Wilfing, 2023</byline>
            <div type="inline">
               <p>„Hanslick im Kontext“ ist ein Langzeitprojekt, das <ref
                     target="https://orcid.org/0000-0002-7568-3737">Christoph Landerer</ref> und
                     <ref target="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Alexander Wilfing</ref>
                  seit 2014 im Rahmen von mehreren einzelnen Projekten an der <ref
                     target="https://www.oeaw.ac.at/">Österreichischen Akademie der
                     Wissenschaften</ref> durchführen, ursprünglich am <ref
                     target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/die-abteilung/geschichte-der-vorgaengerinstitutionen"
                     >Institut für kunst- und musikhistorische Forschungen</ref> (2014–2019), seit
                  2020 am <ref target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft">Austrian
                     Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Department of
                     Musicology</ref> (ACDH-CH). Im Zentrum unserer Forschung stehen hierbei
                  Hanslicks geschichtlich bedeutender Ästhetiktraktat <emph>Vom Musikalisch-Schönen:
                     Ein Beitrag zur Revision der Aesthetik der Tonkunst</emph> (Leipzig: Rudolph
                  Weigel, 1854) – der bis 1902 in 10 von Hanslick edierten Auflagen erschien –,
                  Hanslicks Tätigkeit als Musikkritiker, sowie seine Professur für „Geschichte und
                  Aesthetik der Tonkunst“ in Wien, die früheste derartige Position im deutschen
                  Sprachraum. Landerer befasst sich seit etwa 1990 immer wieder mit Hanslicks
                  Ästhetik: Seine erste diesbezügliche Untersuchung „Bernard Bolzano, Eduard
                  Hanslick und die Geschichte des musikästhetischen Objektivismus“ wurde bereits
                  1993 in <emph>Kriterion</emph> (<ref
                     target="https://www.degruyter.com/journal/key/krt/5/1/html">Nr. 5</ref> und
                     <ref target="https://www.degruyter.com/journal/key/krt/6/1/html">Nr. 6</ref>)
                  veröffentlicht und ein Schrödinger-Stipendium (<ref
                     target="https://list.fwf.ac.at/en/research-in-practice/in-the-spotlight-schroedinger/list-of-schroedinger-fellows/2002/37737"
                     >J-1995 / J2161</ref>) hat ihn 2001–2003 mit dem Projekt „Eduard Hanslick’s
                  Musical Aesthetics in the Context of Austrian Intellectual History“ an die
                  University of Toronto zu Geoffrey Payzant gebracht, der <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph> im Jahr 1986 als <emph>On the Musically
                     Beautiful</emph> ins Englische übersetzt hatte. Wilfing forscht seit seiner
                  Dissertation <ref target="https://utheses.univie.ac.at/detail/37993#"><emph>Eduard
                        Hanslicks Rezeption im englischen Sprachraum</emph></ref> (2016), die 2019
                  als <ref target="https://www.jstor.org/stable/j.ctvktrwbs"><emph>Re-Reading
                        Hanslick’s Aesthetics</emph></ref> erschien, zu Hanslick sowie dessen
                  Wirkung auf diverseste disziplinäre Diskurse von der Musikwissenschaft und
                  Musikphilosophie bis zur Musikpsychologie, Literaturtheorie, Kunstgeschichte und
                  Musikkritik. Von 2021 bis 2023 leitete er zudem das Projekt <ref
                     target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/forschung/musikwissenschaft-im-kontext-/-lexikographie/hanslick-adler-und-die-schaffung-einer-akademischen-disziplin"
                     >Creating an Academic Discipline: Eduard Hanslick, Guido Adler, and the
                     Establishment of Musicological Methodology in 19th-Century Vienna</ref>
                  (Erwin-Schrödinger-Fellowship des FWF, <ref
                     target="https://pf.fwf.ac.at/en/research-in-practice/project-finder/51992"
                     >J4529</ref>) – durchgeführt am <ref
                     target="https://www.aesthetics.mpg.de/forschung/abteilung-musik.html"
                     >Max-Planck-Institut für empirische Ästhetik</ref> (Frankfurt a.M.), der <ref
                     target="https://www.muni.cz/en/about-us/organizational-structure/faculty-of-arts/213600-deptof-art-history"
                     >Masarykova Univerzita</ref> (Brno) und dem ACDH-CH –, das sich auch Hanslicks
                  Professur widmete, und analysiert neuerdings verstärkt Hanslicks kritische
                  Schriften. „Hanslick im Kontext“, das die historischen Hintergründe von Hanslicks
                  Tätigkeit als Musikästhetiker, Musikrezensent und Musikwissenschaftler zum Thema
                  hat, besteht – Stand 2023 – aus den folgenden zeitlich befristeten Projekten, die
                  Landerer und Wilfing bei verschiedenen Fördergebern eingeworben haben:</p>
                  <figure>
                     <graphic url="images/Projektgeschichte_Hanslick_Kongress_new.jpg"></graphic>
                     <head>Programm der <ref target="https://www.oeaw.ac.at/de/acdh/musikwissenschaft/news/eduard-hanslick-im-kontext-2">Tagung "Hanslick im Kontext"</ref>; Foto von Franz Pflügl mit Genehmigung der Universität Wien</head>
                     <!--<figDesc>...</figDesc>-->
                  </figure>
               </div>
            <div type="block">
               <list type="bibl">
                  <item>2014–2017, <ref
                        target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/forschung/projektarchiv/hanslick-im-kontext"
                        >Hanslick in Context: Hanslick’s Aesthetic Ideas, Their Genesis, and Their
                        Place in the History of Ideas</ref> (Einzelprojekt, gefördert vom
                     Wissenschaftsfond FWF, <ref
                        target="https://pf.fwf.ac.at/de/wissenschaft-konkret/project-finder/31904"
                        >P26610</ref>, Leitung Christoph Landerer)</item>
                  <item>2017–2018, <ref
                        target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/forschung/projektarchiv/hanslick-im-kontext"
                        >Studies in the Genesis of Hanslick’s <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>:
                        Textual and Contextual Analysis</ref> (Einzelprojekt, gefördert vom
                     Jubiläumsfonds der Österreichischen Nationalbank, 17508, Leitung Christoph
                     Landerer)</item>
                  <item>2018–2021, <ref
                        target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/forschung/projektarchiv/hanslick-im-kontext"
                        >Eduard Hanslick’s <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>: An Analysis of the
                        Dynamic Features of the Text and Its Contexts</ref> (Einzelprojekt,
                     gefördert vom Wissenschaftsfond FWF, <ref
                        target="https://pf.fwf.ac.at/de/wissenschaft-konkret/project-finder/41634"
                        >P30554</ref>, Leitung Christoph Landerer)</item>
                  <item>2022–2025, <ref
                        target="https://www.oeaw.ac.at/acdh/musikwissenschaft/forschung/musikwissenschaft-im-kontext-/-lexikographie/hanslicks-kritiken"
                        >Hanslick’s Criticism Between Aesthetics, Journalism, and Scholarship</ref>
                     (Einzelprojekt, gefördert vom Wissenschaftsfond FWF, <ref
                        target="https://pf.fwf.ac.at/de/wissenschaft-konkret/project-finder?search%5Bwhat%5D=P+35379+Einzelprojekte&amp;search%5Bpromotion_category_id%5D%5B%5D=&amp;search%5Bcall%5D=&amp;search%5Bproject_number%5D=&amp;search%5Bdecision_board_ids%5D=&amp;search%5Bproject_title%5D=&amp;search%5Blead_firstname%5D=&amp;search%5Blead_lastname%5D=&amp;search%5Bresearch_place_kind%5D%5B%5D=&amp;search%5Binstitute_name%5D=&amp;search%5Bstart_date%5D=&amp;search%5Bend_date%5D=&amp;search%5Bgrant_years%5D%5B%5D=&amp;search%5Bstatus_id%5D=&amp;search%5Bscience_discipline_id%5D=&amp;search%5Bper_page%5D=10#search-results"
                        >P35379</ref>, Leitung Alexander Wilfing)</item>
               </list>
            </div>
            <div type="inline">
               <figure>
                  <graphic url="images/Projektgeschichte_Collage_Kontext_new.jpg"></graphic>
                  <head>Collage von Bildern von <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Bernard_Bolzano#/media/Datei:Bernard_Bolzano_Kriehuber.jpg">Bolzano</ref>, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel#/media/Datei:1831_Schlesinger_Philosoph_Georg_Friedrich_Wilhelm_Hegel_anagoria.JPG">Hegel</ref>, <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Friedrich_Herbart#/media/Datei:Johann_F_Herbart.jpg">Herbart</ref> und <ref target="https://de.wikipedia.org/wiki/Kritik_der_Urteilskraft#/media/Datei:Immanuel_Kant_(painted_portrait).jpg">Kant</ref> (Wikipedia Creative Commons)</head>
               </figure>
               <p>Das Projekt „Hanslick im Kontext“, das den Grundstein für spätere Arbeiten
                  bildete, zielte auf die kritische Analyse der „eklektischen“ intellektuellen
                  Hintergründe von Hanslicks Ästhetik, deren genetische Faktoren übergreifend
                  erschlossen wurden. Im Zentrum stand dabei für uns die Erfassung von Hanslicks
                  Methodik der punktuellen Vermischung verschiedenster philosophischer Diskurse und
                  die Identifikation der von ihm benutzten Textquellen, die teilweise ungemein
                  heterogen ausfallen, wodurch eine stabilere Grundlage für die moderne
                  Hanslick-Forschung geschaffen werden sollte, die die historischen Hintergründe von
                  <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> äußerst disparat beurteilt. In einem ersten Schritt haben
                  wir uns daher mit den zahlreichen ästhetischen Positionen des neunzehnten
                  Jahrhunderts genauer befasst, deren jeweilige Relevanz für Hanslicks Theoreme
                  bisher zumeist separat erforscht wurde. Angesichts unserer Hypothese, dass
                  Hanslick im Grunde keiner einheitlichen Hauptströmung zuzuordnen ist und sein Werk
                  einen quasi hybriden Charakter hat, wurden die Quellen seiner Thesen sowie seiner
                  ästhetischen Methodologie breit gefächert analysiert. Neben den in der
                  Hanslick-Forschung prominenten Philosophen – z.B. Bolzano, Hegel, Herbart, Kant,
                  Vischer und Zimmermann – wurden folglich ebenso weniger bekannte Gestalten wie
                  Gutt, Hand, Michaelis, Nägeli und Weisse in die diskursive Formation integriert.
                  In einem zweiten Abschnitt wurden zudem die Parameter der Habsburgischen
                  Bildungspolitik sowie deren Einfluss auf Hanslicks Methodik erschlossen, der <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph> in engem Kontakt mit dem Unterrichtsministerium von Graf von
                  Thun und Hohenstein verfasste und auch von der dort gepflegten empirisch-formalen
                  Ausrichtung effektiv geprägt wurde. Neben Hanslicks Kontakten mit tragenden
                  Personen der Thun’schen Reformen wurde von uns zudem die genetische Dimension
                  seiner ästhetischen Grundlegung untersucht. Dies betraf neben inhaltlichen
                  Elementen auch methodologische Themenkomplexe, z.B. Hanslicks juristische
                  Ausbildung und die wissenschaftstheoretische Ausrichtung Österreichs. Hiermit
                  konnten wir geistesgeschichtliche Forschungsansätze mit aktuellen Strömungen
                  bezüglich einer generelleren historischen Kontextualisierung von Hanslicks
                  VMS-Traktat koppeln und zeigen, wie der in voller Breite aufgeschlossene
                  Genesekontext die intellektuellen Hintergründe von Hanslick Ästhetik erhellt.
                  Unser Projekt machte folglich deutlich, wie die weitgehend unerforschte Verbindung
                  von philosophischer Orientierung, spezifischen ästhetischen Traditionen,
                  institutionell-politischen Faktoren und persönlichen Beziehungen auf die
                  ästhetischen Annahmen von Hanslick wirkten, welche nicht zufällig im
                  nachrevolutionären Wien reifen sollten. Nur vor diesem heterogenen Hintergrund
                  können die Eigenheiten einer ästhetischen Methodik verstanden werden, welche die
                  eindeutige Zuordnung bezüglich ihrer Grundlagen größtenteils verweigert und die im
                  heterogenen Spannungsfeld von philosophischen, szientifischen, ästhetischen,
                  politischen und juristischen Diskursen heranreifte.</p>
            </div>
            <div type="inline">
               <p>Das Projekt „Studies in the Genesis of Hanslick’s <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph>” setzte diese Arbeiten fort und erweiterte die
                  früheren Analysen um die Dimension der historischen Entwicklung des Texts, die nun
                  systematisch aufgeschlüsselt wurden. <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> wurde
                  nun als <emph>dynamisches</emph> Textkorpus betrachtet, das Aussagen über „die“
                  Ästhetik Eduard Hanslicks nur auf Grundlage von genetischen Detailstudien
                  ermöglicht. Diese historisch-genetische Dimension des Texts ist mit Blick auf die
                  Entwicklung der Abhandlung aus Vorveröffentlichungen der Jahre 1853 und 1854
                  (Kapitel 4, 5 und 6), die chronologische Entstehungsfolge und logische Ordnung der
                  sieben Kapitel, und die wesentlichen Änderungen bei den auch rezeptiv wichtigen
                  Neuauflagen von 1858 (2. Auflage) und 1865 (3. Auflage) eingehend analysiert
                  worden. <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph> erscheint somit weder als
                  „aphoristische“ Textsammlung, noch als eine gezielt lineare Abhandlung, sondern
                  als Text mit komplizierter argumentativer Tiefenstruktur, die nur mit genetischen
                  Spezialanalysen erschlossen werden konnte. Die chronologische und logische Prüfung
                  ergab dabei eine überraschende Kapitelabfolge, die dem eigentlichen Textaufbau
                  widerspricht (6, 4, 5, 1, 2, 3, 7). Diese textliche Problematik wurde mit der
                  fortgesetzten Untersuchung von relevanten Kontexten verbunden, die die
                  entsprechenden Textänderungen und die fortlaufende Anpassung von Hanslicks
                  Argumenten maßbeglich beeinflussten. Unser Fokus galt hier den politischen
                  Kontexten und der institutionellen Anbindung Hanslicks, die vor allem für dessen
                  Karriereplanung zweifelsfrei entscheidend waren. Neben dieser textuellen und
                  kontextuellen Untersuchung wurden ebenso empirische Dokumente einbezogen (Briefe,
                  Akten etc.), die eine zusätzliche methodische Dimension eröffneten und die
                  erreichten Ergebnisse abstützten. Ergänzt wurden diese spärlichen Dokumente
                  weiters durch eine genaue Analyse der persönlichen Beziehungen zu zentralen
                  Ästhetikern des neunzehnten Jahrhunderts (z.B. Robert Zimmermann) und der
                  vorstehend erwähnten politischen Gesamtsituation im Wiener Kontext, wobei
                  Hanslicks Tätigkeit am positivistisch ausgerichteten Bildungsministerium unter
                  Graf Thun von uns als besonders relevant bestimmt wurde. Derartige Kontexte
                  erhellten ebenfalls wesentliche Änderungen der zweiten Auflage von <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph>, die romantische Implikationen zurücknimmt und nun
                  stärker formal ausfällt.</p>
               <figure>
                  <graphic url="images/Projektgeschichte_Hanslick_Vorabdruck_new.jpg"></graphic>
                  <head>Das spätere sechste Kapitel <ref target="https://books.google.de/books?id=kMlLAAAAcAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA78#v=onepage&amp;q&amp;f=false">„Die Tonkunst in ihren Beziehungen zur Natur”</ref></head>
               </figure>
            </div>
            <div type="inline">
               <figure>
                  <graphic url="images/Projektgeschichte_Hanslick_Auflagen_new.jpg"></graphic>
                  <head><ref target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen1tea1854/mode/2up">Auflage 1 (1854)</ref> und <ref target="https://archive.org/details/VomMusikalischSchnen10tea1902/mode/2up">Auflage 10 (1902)</ref> von „Vom Musikalisch-Schönen“</head>
               </figure>
               <p>Das Projekt „Eduard Hanslick’s <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>: An Analysis of the Dynamic
                  Features of the Text and Its Contexts“ schloss an unsere Betrachtung von Hanslicks
                  ästhetischer Abhandlung als <emph>dynamisches</emph> Textkorpus an, wobei unsere betreffende
                  Untersuchung wesentlich ausgeweitet wurde. Der Zeitraum der Analysen erstreckte
                  sich nun auf die Jahre 1848 bis 1902 und erfasste hiermit auch alle zehn Auflagen
                  von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>, die zu Hanslicks Lebzeiten von ihm ediert wurden,
                  sowie die Entwicklung seiner Argumente in Vorstudien, und Thesen zum Thema seiner
                  ästhetischen Abhandlung in Kritiken und sonstigen Textformen. Dieser merklichen
                  Ausweitung des Zeitrahmens unserer Untersuchung entsprach ebenfalls ein neu
                  entwickeltes und wesentlich umfassender angelegtes Verständnis der zentralen
                  Kontexte. Wir unterschieden nun zwischen den <emph>theoretischen</emph> Kontexten von <emph>Vom
                     Musikalisch-Schönen</emph> sowie ihren Entwicklungsstufen (im weitesten Wortsinne
                  wesentliche theoretische Diskurse mit den Kernbereichen Philosophie, Wissenschaft,
                  Musiktheorie) und den <emph>praktischen</emph> Kontexten (politische Umgebung, institutionelle
                  Einbindung, persönliche Netzwerke). Theoretische Kontextfelder wurden sowohl auf
                  <emph>intra</emph>diskursiver Ebene (Entwicklung der jeweiligen diskursiven Einzelfelder) als
                  auch auf <emph>inter</emph>diskursiver Ebene (Interaktion der diskursiven Felder untereinander)
                  detailliert untersucht. Die konkreten Analysen umfassten 3 Bereiche: (a) Die
                  historische Entwicklung von Hanslicks Argumenten von ca. 1848 bis zur ersten
                  Auflage von 1854, (b) Aufbau und Genese der Argumente innerhalb des Texts der
                  ersten Auflage sowie primär die textliche Evolution von zentralen Begriffen im
                  Rahmen der Kapitel und (c) Hanslicks Variation von wesentlichen Argumenten in
                  späteren Auflagen, bis zur 10. Auflage von 1902. Damit sollte zudem ein statisches
                  Verständnis von Hanslicks Ästhetik durch eine dynamische Interpretation ersetzt
                  werden, welche deutlich machen konnte, wie sich elementare Referenzen, Konzepte
                  und Begriffe mit der spezifischen Perspektive von Hanslicks Auflagen
                  kontinuierlich transformieren. Diese „Dynamisierung“ von <emph>Vom Musikalisch-Schönen</emph>
                  lieferte einen wichtigen Beitrag zum genaueren Verständnis dieser wesentlichen
                  ästhetischen Abhandlung, deren weiter anhaltende Rezeption meist nicht sieht, wie
                  die dynamischen Eigenschaften von Text(en) und Kontext die inhaltliche Auslegung
                  von Hanslicks Hypothesen nachhaltig beeinflusst.</p>
            </div>
            <div type="inline">
               <p>.</p>
               <figure>
                  <graphic url="images/Projektgeschichte_Hanslick_Karikatur.jpg"></graphic>
                  <head>Eduard Hanslick und Richard Wagner, Schattenbild von Otto Böhler; mit Genehmigung der <ref target="https://onb.digital/result/10F2ECCA">Österreichischen Nationalbibliothek</ref></head>
               </figure>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
